\documentclass[12pt, twoside, a4paper]{book}

\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{attrib}
\usepackage[romanian]{babel}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{courier}
\usepackage{dashrule}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{float}
\usepackage{fourier-orns}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{minted}
\usepackage{multirow}
\usepackage[markcase=noupper]{scrlayer-scrpage}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{
  arrows,
  arrows.meta,
  backgrounds,
  calc,
  decorations.markings,
  decorations.pathreplacing,
  matrix,
  positioning,
  shapes.multipart
}

\title{Psihologia concursurilor de informatică}
\author{Cătălin Frâncu}
\date{}

\linespread{1.3}
\raggedbottom

\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}

% style for code listings
\usemintedstyle{tango}
\setminted{
  fontsize=\footnotesize,
  frame=lines,
  linenos,
  rulecolor=gray!50,
}
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\sffamily
  \textcolor{gray!50}{\scriptsize
    \oldstylenums{\arabic{FancyVerbLine}}}}

% default figure layout
\newcommand{\centeredTikzFigure}[2][]{
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[#1]
      #2
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
}

% default arrow head in TikZ figures
\tikzset{>={Triangle[length=3mm,width=2mm]}}

% \bdiv operator, similar to \bmod
\makeatletter
\newcommand*{\bdiv}{%
  \nonscript\mskip-\medmuskip\mkern5mu%
  \mathbin{\operator@font div}\penalty900\mkern5mu%
  \nonscript\mskip-\medmuskip
}
\makeatother

% vertical space between paragraphs
\setlength{\parskip}{0.7em}

% skip before algorithmic environments
\def \algskip {0.7em}

% add support for chapter subtitles
\newcommand\Chapter[2]{
  \chapter[#1 {\itshape#2}]{#1\\[0.5ex]\Large#2}
}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  urlcolor=blue,
}

\newtheorem{property}{Proprietatea}
\newtheorem{proposition}{Propoziția}

\sloppy

% translate pseudocode commands to Romanian
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{execută}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{altfel}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{sfârșit}}
\renewcommand{\algorithmicfalse}{\textbf{fals}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{pentru toți}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{pentru}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{dacă}}
\renewcommand{\algorithmicprint}{\textbf{tipărește}}
\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{repetă}}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Intrare:}}
\renewcommand{\algorithmicreturn}{\textbf{returnează}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{atunci}}
\renewcommand{\algorithmicto}{\textbf{la}}
\renewcommand{\algorithmictrue}{\textbf{adevărat}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{până când}}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{cât timp}}

\begin{document}

  \pagenumbering{Alph}

  \begin{titlepage}
    \maketitle
    \thispagestyle{empty} % prevent some warnings from hyperref
  \end{titlepage}

  \textbf{Notă}: Am publicat această carte în 1997 la Editura L\&S Infomat. În
  20 de ani s-au schimbat multe. Materia predată s-a schimbat
  mult. Concursurile s-au schimbat mult. Limbajele C și C++ au înlocuit
  aproape complet limbajul Pascal la concursuri. Mai ales, eu cel de acum nu
  mai sunt de acord cu unele principii, moduri de exprimare și stiluri de
  programare din această carte. Totuși, ocazional lumea îmi mai cere o copie a
  ei și mă simt jenat să le trimit un fișier Word (apropo de principii). De
  aceea, am adus formatul la zi și am republicat cartea sub o licență
  liberă. Am păstrat tot conținutul original, reparând doar greșelile evidente
  de tipar și convertind formatul la \LaTeX și imaginile la TikZ/PGF (cuvântul
  „migălos” abia începe să descrie aceste conversii). — Cătălin, București,
  martie 2018.

  \vspace*{\fill}

  © 1997, 2018 Cătălin Frâncu

  Această operă este pusă la dispoziție sub
  \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.ro}{Licența
    Creative Commons Atribuire - Distribuire în condiții identice 4.0
    Internațional}.

  This work is licensed under a
  \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{Creative Commons
    Attribution-ShareAlike 4.0 International License}.


  \newpage
  \thispagestyle{empty}

  \begin{quote}
    Această carte îi este dedicată fratelui meu Cristi, căruia îi datorez o
    mare parte din cunoștințele mele în domeniul programării. Un gând bun
    pentru familia mea și pentru prietenii mei, care mi-au luat toate
    îndatoririle de pe umeri cât timp am scris cartea de față. Fără
    înțelegerea și răbdarea lor, nu mi-aș fi putut duce munca la bun sfârșit.
  \end{quote}

  \newpage
  \thispagestyle{empty}

  \input{foreword}
  \input{chapter1}
  \input{chapter2}
  \input{chapter3}
  \input{chapter4-1}
  \input{chapter4-2}
  \input{chapter5}
  \input{chapter6-1}
  \input{chapter6-2}
  \input{chapter6-3}
  \input{chapter6-4}
  \input{chapter6-5}
  \input{chapter6-6}
  \input{chapter6-7}
  \input{chapter6-8}
  \input{chapter6-9}
  \input{chapter6-10}
  \input{chapter6-11}
  \input{chapter6-12}
  \input{chapter6-13}
  \input{chapter6-14}
  \input{chapter6-15}
  \input{chapter6-16}
  \input{chapter6-17}
  \input{chapter6-18}
  \input{bibliography}

  \tableofcontents

\end{document}
